\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 1}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT505A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IT505A - Lista de exercícios 1}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 1
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}


\section*{Questão 1}

\subsection*{a) Determine se o conversor está operando no MCC ou no MCD}

\begin{align*}
Io &= Vo/Ro = 36/9 =  4~\textrm{A}\\
Le &= (L1 \cdot L2)/(L1 + L2) = 0,909~\textrm{mH}\\
Ke &= (Le \cdot Io)/(E \cdot \tau) = 4,85 > 1/8 ~\therefore~\textrm{Conversor em MCC}\\
\end{align*}

\subsection*{b) Calcule o ciclo de trabalho no ponto de operação.}

\begin{align*}
\dfrac{Vo}{E} = \dfrac{\delta}{1-\delta} ~\longrightarrow~ \delta = \dfrac{Vo/E}{1 + Vo/E} = 0,428
\end{align*}

\subsection*{c) Determine o valor do capacitor intermediário (C1), de modo que a ondulação de tensão sobre ele seja de 0,5 V (pico a pico).}

O método utilizado para calcular C1 iniciou através da determinação do \textit{ripple} de tensão sobre C1 no caso crítico e em seguida a multiplicação do valor de C1 por uma razão, até que $\Delta$V(C1) = 0,5 V:

1) Para o caso crítico, temos a tensão de \textit{ripple} vista sobre C1 dada por:

\begin{align*}
V_{C1} = 2 \cdot (E+Vo) = 168~\textrm{V}
\end{align*}

2) Capacitância mínima para o caso crítico:

\begin{align*}
C1_{min} = \dfrac{Io \cdot \delta \cdot (1-\delta )\cdot \tau }{2 \cdot E} = 159,43~\textrm{nF};
\end{align*}

3) \textit{Ripple} desejado: $0,5~\textrm{V}$

4) Razão entre \textit{ripple} desejado e para o caso crítico:

\begin{align*}
\textrm{R} = 168/0,5 = 336
\end{align*}

5) Capacitância C1 desejada, para $\Delta$V(C1) = 0,5 V:

\begin{align*}
C1 = C1_{min} \cdot \textrm{R} = 53,57~\mu \textrm{F}
\end{align*}

%VC1_ripple_critico = 2*(E + Vo);
%VC1_ripple_desejado = 0.5;
%razao = VC1_ripple_critico/VC1_ripple_desejado;

%C1_min = (Io*delta*(1-delta)*tau)/(2*E);
%C1 = C1_min * razao;

\subsection*{d) Determine a corrente média de entrada e a ondulação da corrente de saída (pico a pico).}

A corrente média da entrada pode ser obtida igualando a potência de entrada pela saída:

\begin{align*}
P_{in} &= P_{out}\\
E \cdot Ii &= Vo \cdot Io\\
48 \cdot Ii &= 36 \cdot 4\\
Ii &= 3~A
\end{align*}

A ondulação da corrente de saída pode ser obtida através da análise de L2 quando o diodo está conduzindo:

\begin{align*}
\Delta I_{L2} = \dfrac{Vo \cdot (1-\delta) \cdot \tau}{L2} = 321,4~mA
\end{align*}

\section*{Questão 2}

\subsection*{a) Determine se o conversor está operando no MCC ou no MCD}

Embora a saída de tensão Vo aumente, para um mesmo $\delta$, comparando MCD ao MCC, foi aproximado Vo = E/(1 - $\delta$) = 200 V para um cálculo preliminar.

Aproximando Io = Vo/Ro = 200/200 = 1 A e substituindo na Equação \eqref{eq.4}

\begin{align} \label{eq.4}
K = \dfrac{L \cdot Io}{E \cdot \tau} = 0,1
\end{align}

encontramos um K $<$ 1/8. É necessário, então, resolver $\delta_{CRIT}$ e analisá-lo em relação ao ciclio de trabalho, $\delta = 0,5$.
\begin{align*}
\delta_{CRIT} = \dfrac{1 \pm \sqrt{1 - 8 \cdot K}}{2} = [0,72361~0,27639].
\end{align*}

Como 0,27639 $<$ $\delta$ $<$ 0,72361 o conversor se encontra operando no MCD.

Naturalmente, o valor da tensão de saída será maior que Vo = E/(1 - $\delta$) = 200 V, encontrado na próxima questão.

\subsection*{b) Calcule a tensão média da saída}

Sabendo que o conversor está operando no MCD, as Equações \eqref{eq.1} e \eqref{eq.2} regem seu comportamento, tal que

\begin{align} 
\label{eq.1} K = \dfrac{L \cdot Io}{E \cdot \tau} \\
\label{eq.2} \dfrac{Vo}{E} = 1 + \dfrac{\delta^2}{2 \cdot K}.
\end{align}

Dado que Io = Vo/Ro e substituindo \eqref{eq.1} em \eqref{eq.2}, temos  

\begin{align} 
\label{eq.3} \dfrac{Vo}{E} = 1 + \dfrac{\delta^2}{2 \cdot \dfrac{L \cdot Vo/Ro}{E \cdot \tau}}.
\end{align}

Resolvendo a Equações \eqref{eq.3} encontramos que Vo = 215,83 V.

\subsection*{c) Determine o valor da ondulação da corrente pelo indutor (pico a pico)}

\begin{align*}
\Delta I_L = \dfrac{E \cdot ( \tau \cdot \delta)}{L} = 5~A
\end{align*}

\subsection*{d) Determine o intervalo em que não há corrente no circuito (tx)}

Resolvendo a Equação \eqref{eq.5} encontramos $tx$ = 6,82 $\mu$s

\begin{align} \label{eq.5}
\dfrac{Vo}{E} = \dfrac{1 - tx / \tau}{1 - \delta - tx / \tau}.
\end{align}

\section*{Questão 3}

\subsection*{a) Calcule e use na simulação a indutância para operar no MCC com uma corrente de saída de 1 A.}

Para Io = 1 A:

\begin{align*}
L = \dfrac{E \cdot \delta \cdot (1-\delta) \cdot \tau}{2*Io} = 100~ \mu\textrm{H};
\end{align*}


\subsection*{b) Calcule o capacitor de filtro para o \textit{ripple} de tensão indicado.}

\begin{align*}
Co = \dfrac{Vo \cdot ( 1-\delta ) \cdot \tau^2}{8 \cdot L \cdot 0.01 \cdot Vo} = 100~\mu F;
\end{align*}


\subsection*{c) Simule o circuito, pelo menos por 6 ms, partindo de condições iniciais nulas tanto no indutor quanto no capacitor, e verifique se os valores teóricos correspondem aos simulados. Explique eventuais discrepâncias. Inicialmente a carga deve corresponder a uma corrente de 5 A e, em seguida, alterar para 1 A (valores médios).}

Na Figura \ref{fig.1} é mostrado o esquemático utilizado na simulação.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/esquematico.png}
\caption{Esquemático do circuito simulado.}
\label{fig.1}
\end{figure}

Os valores de cargas utilizadas na saída do conversor foram os seguintes:

\begin{itemize}
\item R(Io = 5 A) = 4 $\Omega$;
\item R(Io = 1 A) = 10 $\Omega$.
\end{itemize}

Os resultados da simulação de transiente são mostrados na Figura \ref{fig.2}. Para uma corrente de saída de 5 A, traço verde, a tensão de saída em regime permanente foi de aproximadamente 9,4 V. E para uma corrente de saída de 1 A, traço vermelho, 9,8 V.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/transiente.png}
\caption{Transiente parametrizado por Ro, 4 $\Omega$ e 10 $\Omega$.}
\label{fig.2}
\end{figure}


Há discrepâncias do valor projetado de tensão de saída e visualizados na simulação devido às não-idealidades da chave interruptura (IRF150). Para o maior valor de corrente exigida pela carga (5 A), as percas que recaem sobre o transistor são maiores, por isso a tensão de saída é menor. 

\subsection*{d) Calcule o valor da tensão de saída, caso se opere no MCD com corrente média de saída de 0,5 A.}

O valor esperado da tensão de saída, para uma corrente Io = 0,5 A, é calculado

\begin{align*}
K &= (L \cdot Io)/(E \cdot \tau) = 0,0625\\
Vo &= \dfrac{E \cdot \delta^2}{\delta^2 + 2 \cdot K} = 13,3~V
\end{align*}

\subsection*{e) Simule o circuito, agora no MCD, partindo de condições iniciais nulas tanto no indutor quanto no capacitor, e verifique se os valores teóricos correspondem aos simulados. Determine o valor de R1 considerando o valor esperado para a nova tensão de saída e a corrente média desejada. Explique eventuais discrepâncias.}

A partir do valor de tensão obtido na questão anterior, Vo = 13,3 V, é possível estimar a resistência R1 equivalente,

\begin{align*}
R1 = \dfrac{Vo}{Io} = \dfrac{13,3}{0,5} = 26,6~\Omega.
\end{align*}

A Figura \ref{fig.3} mostra o resultado da simulação do conversor com R1 = 26,6 $\Omega$, ou seja, Io = 0,5 A (MCD). A tensão observada sobre a carga convergiu com o valor calculado, 13,3 V.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/transiente_mcd.png}
\caption{Transiente com Ro = 26,6. Conversor em MCD.}
\label{fig.3}
\end{figure}

\section*{Questão 4}

\subsection*{Usando o procedimento padrão, determine a característica estática no MCC do circuito ao lado. A largura de pulso é definida para o T1 e T2 opera de modo complementar.}

O conversor em questão possui a arquitetura Cuk bidirecional. Sua análise pode ser feita da seguinte maneira:

\begin{enumerate}
\item O transistor T2 opera de modo complementar ao T1, desta maneira, seu tempo de acionamento ocorre similarmente ao acionamento do diodo no conversor Cuk tradicional. No entando, o transistor T2 é bipolar e sua corrente possui unidirecionalidade. Então, a corrente média que flui por L2 é drenada pelo diodo D2. A polaridade de Vo é negativa em relação a tensão E.
\item A tensão de Co é a mesma de Vo. Para analisar a tensão de C1, ignoramos os elementos de chaveamento, pois não temos a tensão média neles. Olhando a malha externa, a tensão média em L1 e L2 é nula, então a tensão que recai sobre C1 é $V_{C1}$ = Vo + E;
\item Analisando a tensão que recai sobre L1, temos:
\begin{itemize}
\item Quando transistor T2 é polarizado: $V_{L1}$ = E;
\item Quando o diodo D2 é polarizado: $V_{L1} = -Vo$
\end{itemize}
\item Para o MCC, igualando as áreas de tensão vista sobre o indutor L1 ao longo do tempo:

\begin{multicols}{2}

\begin{center}

\begin{tikzpicture}

\draw[->] (0,0) -- (3,0) node[anchor=north] {$t$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$V_{L1}$};
\draw[thick,dashed] (0,-1) -- (1,-1);

\draw	(0.5,0.7) node[anchor=north] {A1}
		(1.5,-0.3) node[anchor=north] {A2}
		(-0.4,1) node {E}
		(-0.5,-0.9) node {-Vo}
		(1.2,0.2) node {\small $t_T$}
		(2.1,0.2) node {\small $\tau$};

\draw[thick] (0,1) -- (1,1) -- (1,-1) -- (2,-1) -- (2,0);

\end{tikzpicture}

\end{center}

\columnbreak

\begin{align*}
E \cdot t_T ~&=~ Vo \cdot (\tau - t_T)\\
&\therefore\\
Vo &= \dfrac{E \cdot \delta}{1 - \delta} 
\end{align*}

\end{multicols}

\end{enumerate}


\end{document}
